<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Relation de l'entrée magnifique, de monsieur le prince de Ligne, dans la ville de Londres. En qualité d'ambassadeur extraordinaire de sa Majesté Catholique. Et de plus l'audience publique qu'il at euë du roi le 17/27 de septembre 1660.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1660</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 25 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A92342</idno>
            <idno type="STC">Wing R776</idno>
            <idno type="STC">Thomason E1045_8</idno>
            <idno type="STC">ESTC R207962</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99866975</idno>
            <idno type="PROQUEST">99866975</idno>
            <idno type="VID">119265</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A92342)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 119265)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Thomason Tracts ; 155:E1045[8])</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Relation de l'entrée magnifique, de monsieur le prince de Ligne, dans la ville de Londres. En qualité d'ambassadeur extraordinaire de sa Majesté Catholique. Et de plus l'audience publique qu'il at euë du roi le 17/27 de septembre 1660.</title>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 14 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>par Iean Redmayne, &amp; les vend au même lieu, en la ruë Pater-Noster, en la Maison Lovellian,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1660.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Annotation on Thomason copy: "Sept. 22".</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Nobility --  France --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-05</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>Susie Lorand</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>Susie Lorand</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:119265:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>RELATION De L'entrée Magnifique, de Monſieur le Prince de LIGNE Dans la Ville de LONDRES.</p>
            <p>En qualité d'Ambaſſadeur Extraordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire de ſa Majeſté Catholique.</p>
            <p>ET De plus l'Audience publique qu'il at euë du Roi le 17/27 de <hi>Septembre</hi> 1660.</p>
            <p>A <hi>LONDRES</hi> Par <hi>Iean Redmayne,</hi> &amp; les vend au même lieu, en la ruë <hi>Pater-Noſter,</hi> en la Maiſon <hi>Lovellian</hi> 1660.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:119265:2"/>
            <pb n="1" facs="tcp:119265:2"/>
            <head>RELATION DE L'ENTREE, MAGNIFIQUE, De Monſieur le Prince de LIGNE Dans la ville de LONDRES <hi>&amp;c.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>Es Magnificences quenous avons veuës ces jours paſſes dans nôtre ville de <hi>Londres,</hi> perdroient quelque partie de leur éclat, ſi elles ne ſe manifeſtoient plus loin, &amp; ſi les Provinces les plus éloignées de nous, n'eſtoient in<g ref="char:EOLhyphen"/>formées de ce qui ſe paſſe de plus memorable dans nôtre Cour: Et quoi que les écrits ſoient des pour<g ref="char:EOLhyphen"/>traits dés animés qui ne repreſentent jamais au Natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rel ni au vif, les choſes qui ſe voient avec admi<g ref="char:EOLhyphen"/>ration, nous ſatisfaiſons pour tant le moins mal qu'il nous eſt poſſible, les perſonnes Curieuſes, en don<g ref="char:EOLhyphen"/>nant au publique par une courte relation, une partie de ce que nous avons trouvé de plus digne de nos
<pb n="2" facs="tcp:119265:3"/>yeus, parmi les belles choſes qui ont eſte veuës cette<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemaine dans notre ville.</p>
            <p>Et deplus nos joyes qui n'ont point de meſure, dé<g ref="char:EOLhyphen"/>puis l'heureux retour de nôtre Monarque ſemble<g ref="char:EOLhyphen"/>roient ôtre limitteës, ſi leur aecroiſſement ne ſe faiſoit rétentir plus loin que le diſtrict de nos vois &amp; de nos acclamations: Car cette ſerenité qui pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roit dans notre Roiaume, apres les orages tumultu<g ref="char:EOLhyphen"/>cux; &amp; les tempétes violentes dont il at eſté agité; Change entierement nos ſoûpirs en cris de joië, &amp; nos yeus qui verſoient des torrents de larmes, pendant que nos tetes ont eſté oppreſſées ſoubs la peſanteur du joug de la tyrannie: Ouï nos yeux ſe recréent maintenant tous les jours, a la veuë des éclatantes &amp; pompeuſes nouveautés, dont nous ſommes ſpecta<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs. Celles qui ont paru dans l'entrë des Monſieur le Prince de <hi>Ligne,</hi> &amp; dans l'audience publique qu'il at euë de nôtre Roi, en qualité d'Ambaſſadeur ex<g ref="char:EOLhyphen"/>traordinaire de ſa Majeſté Catholique, ont trop de circonſtances: pour pouvoir étre données au pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blique par un Court recit; &amp; elles ont trop de beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té, pour pouvoir être décrites d'un ſtile ordinaire.</p>
            <p>Et pour co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencer a taire ce qui meriteroit d'êtte eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>crit: nous avoüons nôtre inſuffiſance a louër le chois, que ſa Majeſté Catholique a fait de la perſonne de ce Prince, pour un emploi &amp; une Commiſſion, qui eſt ſi proportionnéc aux belles qualités de ſa per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne, qui lui ont fait meriter l'affection de nôtre Roi pendant le ſejour qu'il a fait dans les pays bas, &amp; lors que la Tyrannie l'avoit exilé de ſon thrône &amp; de ſon Roïaume. Et nous avons bien veu que cette
<pb n="3" facs="tcp:119265:3"/>belle Commiſſion qui lui a été donnée, eſt autant un ſalaire de la juſtice, que le prix &amp; le partage de la fa<g ref="char:EOLhyphen"/>veur de ſon Roi; nous nous contenterons donc ſeulement de deſcrire ſon entrée en cette ville, la pompe de ſa ſuitte, l'appareil ſomptueux de ſon train, &amp; de celuides Seigneurs qui lont accompagné dans ſon voiage &amp; dont le nom eſt aſſes connu, non ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment par leur haute naiſſance, mais encore par les poſtes les plus honnorables, qu'ils occupent dans les armées de la Majeſté Catholique.</p>
            <p>Ce Prince arriva le 13/23 de le mois dans Cette ville, eſtant <hi>ſorti</hi> le matin du méme jour du port de <hi>Graves<g ref="char:EOLhyphen"/>end</hi> ou il avoit eſté amené ſur d'eux vaiſſeaux que nôtre Roi lui avoit envoié juſques au port d'<hi>Ooſtende.</hi> Et qui ſont les d'eux vaiſſeaus les plus beaux, &amp; des mieus équipé's de nôtre flote: l'un étant le vaiſſeau Admiral &amp; l'autre le Vice-Admiral. Il s'embarqua à <hi>Graveſend</hi> &amp; ſur pluſieurs Raberges envoiées de cette ville pour le tranſport de toute ſa fuite. Il fut rencon<g ref="char:EOLhyphen"/>tré a deux lieuës d'ici, par Monſieur le Comte de <hi>Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>trebourg,</hi> envoié de la part du Roi dans ſa bregantine, dans laquelle le Prince s'eſtant mis, avec les princi<g ref="char:EOLhyphen"/>paus Seigneurs de ſa Compagnie. Il y fut compli<g ref="char:EOLhyphen"/>menté par ce Comte, qui lui témoigna encore la joië que ſa Majeſté avoit pour ſon arrivée: ces aſſurances lui aiant déja éré données a <hi>Gravesend,</hi> ou S. M. le fit viſiter par Monſieur le Chevalier de Sckoterel ſon Maiſtre de Ceremonies.</p>
            <p>Cette belle Compagnie vint prendre terre aupres de la Tour ou tous leurs Caroſſes les attendoient, ayant eſté envoiés quelques jours auparavant en
<pb n="4" facs="tcp:119265:4"/>cette ville, ſçavoir eſt quattre Caroſſes de S. E. douze a ſes Camarades, &amp; tous ces Caroſſes ont ſur-paſſes en beauté les plus beaux qui ſe voient en ce pays, mais ſur tout celui de la perſonne de Monſieur le Prince, qui eſt aſſorti d'un velours rouge couvert d'une fort belle broderie, &amp; tiré par ſix chevaux des mieux harnachés &amp; des plus beaux: tous les autres Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſes de meſme aiant châcun leur tire de ſix che<g ref="char:EOLhyphen"/>vaux. Il entréere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en cette ville environ les cinq heures du ſoir S. E. s'eſtant mis avec Monſieur le Comte de <hi>Petreburg</hi> dans le Caroſſe de S. M. qui lui eſtoit venu a la rencontre avec ceus de pluſieurs Seigneurs de la Cour, juſques au nombre de trente: le Caroſſe de S.M. Ou eſtoit Monſieur le Prince de <hi>Ligne</hi> eſtoit devancé de quattre trompettes fort leſtement veſtus des ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bits de ſa livrée: apres eux ſuivoient douze pages veſtus d'un drap rouge incarnat doublé de Satin jaune, les pourpoints de Satin de meſme <hi>couleur &amp; le tout Chamarré d'un galon d'or</hi> fort large. Apres Ceux ci ſuivoient ſaile Gentilhommes, &amp; les princi<g ref="char:EOLhyphen"/>paus Officiers de ſa Maiſon tons montez comme les pages ſur de fort beaux chevaux: outre vint che<g ref="char:EOLhyphen"/>vaux de main qui devançoient le train, avecque les couvertes de ſa livrée &amp; les palefreniers veſtus de meſme. Au coſté du Caroſſe marchoient vint quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tre lacquais, habillés de la livrée, &amp; des habits Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>marrés comme ceux des pages: le Caroſſe de S. M. ou eſtoit S. E. eſtoit ſuivi du ſien, &amp; de celui de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Marqvis de Robais ſon filz, qu'il at amené avec lui dans ce voiage &amp; de deux autres ou eſtoient quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques domeſtiques de ce Prince. Apres ceux la ſuivoi<g ref="char:EOLhyphen"/>cent
<pb n="5" facs="tcp:119265:4"/>les Seigneurs de ſa Compagnie châcun dans leurs Caroſſes, qui eſtant ſuivis de pluſieurs valets veſtus de livrées fort riches, donnerent beaucoup de luſtre a cettte entrée, qui prit encore de l'eſclat des petſonnes de nôtre Cour, qui accompagnerent ce Prince juſques dans la Maiſon, qu'on avoit preparée pour le recevoir, qui eſt un hoſtel appellé Kemp<g ref="char:EOLhyphen"/>huus.</p>
            <p>On fut averti par toute la Ville de cette entrée, par le bruit de pluſieurs Coups de Canons, qui furent ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rés de la batterie qui eſt aupres de la Tour, &amp; encore par les cris de joie du peuple, qui ſe firent ouïr par tous les endroits ou il paſſa, &amp; qui lui donna par ces cris, des congratulations ſur ſon heureuſe venuë, ces pa<g ref="char:EOLhyphen"/>thetiques mouvemens de la populace, qui ſe trouva en foule dans les ruës (ſans parler des perſonnes de qualité, qui dépuis les fénetres furent temoins oculaires, de cette entrée magnifique) firent con<g ref="char:EOLhyphen"/>noitre, avec aſſés de demonſtration, la ſatisfaction commune que nous avons euë, pour l'arrivée de ce Prince, qui eſt envoié d'un Roi dont tous les ſujets ne ſont ſeparés de nous que par l'occcan; puiſque nous leur avons toûjours eſtes alliés par des mutu<g ref="char:EOLhyphen"/>elles &amp; naturelles affections, qui ſont fondées non ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement ſur nos anciennes confederations qui ont eſté autrefois inviolables; mais encore ſur nos pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres Interéts, &amp; ſur la neceſſité du Commerce, qui eſtant le ſoutient de l'eſtat: les mieus aviséz d'entre nous ont bien Connu, que ceux qui nous ont ſepa<g ref="char:EOLhyphen"/>rés de l'<hi>Eſpagne</hi> par le moien de la guerre, eſtoient des Ennemis du bien publique, &amp; que c'eſtoit
<pb n="6" facs="tcp:119265:5"/>leſpée parricide d'un Tyran, qui aiant abbâtu le Chef de l'eſtat, il en vouloit encore d'eſtruire les membres, par la deſunion qu'il nous a cauſée avecque l'<hi>Eſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gne,</hi> dont l'alliance nous ſera toûjours avantageuſe. Et quoique la paix faſſe découler toûjours mille ſortes de biens ineſperez dans les Roiaumes ou Dieu la donne: Celle d'<hi>Eſpagne</hi> ſera ſans doute outre ce, tarir un deluge de maux dans l'un &amp; l'autre Roiaume: ſur tout dans celui ci, qui prend dans l'<hi>Eſpagne</hi> ce dont la nature lui at eſté le plus avare: Et ou l'induſtrie de nos ouvriers prefectionne, ce que la nature ne fait qu'ébaucher en celui la.</p>
            <p>Mais encore rechercheant de plus pres les cauſes de ces temoignages extraordinaires de nos joies, a l'entrêe de ce Prince en nôtre ville. Nous dirons la verité que ces demonſtrations publiques, procedent des ſentimens naturels de nos reconnoiſſances, que nous rendons a la perſonne d'un Prince, qui at eü toutes ſortes de deferences pour nôtre Roi, lors que la Tyrannie l'avoit eſtoigné de nous; &amp; qui lui a rendu dans cette diſgrace les mêmes ſoumiſſions qu'il auroit fait, s'il l'euſſe veu ſur ſon thrône. Ces le<g ref="char:EOLhyphen"/>gitimes reſpets &amp; deuës ſoumiſſions lui aiant encore eſté renduës par tous les Subjets du Roi Catholique; ce ſeroit une ingratitude dont nous ſouffirions une h<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="3+ letters">
                  <desc>•••…</desc>
               </gap>uſe reproche, ſi nous ne temoignions des re<g ref="char:EOLhyphen"/>connoiſſances publiques envers eux: &amp; ſur tout a la perſonne de Monſieur le Prince de <hi>Ligne,</hi> qui a merité depuis long tems par ſes belles qualitez l'af<g ref="char:EOLhyphen"/>fection de nôtre Monarque. Nous n'exagererons pas la choſe ſi nous avoüons que nous l'avons re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceu
<pb n="7" facs="tcp:119265:5"/>avec tous les applaudiſements qui lui eſtoient d'eus par les raiſons que nous venous de dire, &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>core par le luſtre qu'il at apporté a ſon Ambaſſade qui honnore eſgalement notre nation, &amp; la Commiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on qu'il at euë de ſon Roi.</p>
            <p>Il fut traittê le ſoir de ſon arriveë aux deſpens de ſa Majeſté; &amp; regalé d'un ſoupé qui fit veoir a tous les Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneurs de ſa compagnie, que nos tables ne cedent rien dans la delicateſſe de leurs viandes, &amp; laſſaiſonne<g ref="char:EOLhyphen"/>nent des mets a celles des autres Royaumes; &amp; les quattre jours ſuivants dépuis le 13/23 de ce mois, ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté la fait traitter dans le logis qui lui avoit eſté pre<g ref="char:EOLhyphen"/>paré avec toutes les Commodités poſſibles pour toutes ſes gents, qui toutes ont eſté defrayees pendant leſdits quattre jours, &amp; ils ont tous avoués que la Magnificence y at paſſé a l'exces, ſur tout ils ont beaucoup l'oüé la façon dont on les a ſervi, &amp; l'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dre qui at eſté obſervé parmi le nombre de quattre cent perſonnes, qui eſt celui des gents de la ſuitte de ce Prince, ſans parler des viandes les plus exquiſes dont on a couvert les tables, qui ont pourtant fait paroitre la liberalité de notre Roi, &amp; combien nôtre nation eſt ſplendide envers ceux qu'elle honnore.</p>
            <p>Tous les repas que ce Prince a pris juſques a preſent avec les Seigneurs de ſa Cour, ont eſté veu d'une foule extraordinaire de monde, que la Curioſité y a ame<g ref="char:EOLhyphen"/>né, &amp; particulierement de pluſieurs perſonnes du ſexe qui a la beautê en pattage, qui ſont venuës où pour y eſté veuës, ou pour y veoir ce qu'il y avoit de remarquable dans ces repas, où pour y admirer lag<g ref="char:EOLhyphen"/>greable &amp; pretieuſe nouveautê des habits dont eſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent
<pb n="8" facs="tcp:119265:6"/>veſtus diverſement tous les jours, les Seigneurs qui ont paru avec ce Prince.</p>
            <p>Cependant comme e'eſt une experience journa<g ref="char:EOLhyphen"/>liere dela viciſſitude des choſes, que les jours des triomphes ſe teminent ſouvent par des funerailles, &amp; que les plus grandes joyes ſont traverſeës ordinai<g ref="char:EOLhyphen"/>rement de funeſtes ſujets de triſteſſe. Les cris de joyes que nous faiſions retentir pour l'entreë de ce Prince envoié de ſa Majeſté Catholique furent: le même jour inrerompus par un evenement tout a fait deplo<g ref="char:EOLhyphen"/>rable, qui a mi en dueil toute la Cour, &amp; tout ce Royaume, c'eſt par la mort du Duc de <hi>Gloceſter</hi> frere de nôtre Roi, &amp; Prince qui s'eſtoit dans un jeune áage rendu recommendable par les belles qualitez de ſon eſprit, &amp; par les a vantages du corps dont la nature lui avoit eſté prodigue. S. M. qui ſçait parfaitrement aimer, ná pú manquer d'avoir des naturels ſentiments de d'ouleur pour la mort d'un fiere, qu'il aimoit avec<g ref="char:EOLhyphen"/>que des tendreſſes toutes particulieres; lame de ce Monarque qui eſt aguerrie par l'exercice des mal<g ref="char:EOLhyphen"/>heurs, &amp; qui eſt accoûtumeë a fçavoir vainore gene<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſement les grandes diſgraces: a preſque ſuccombê a ce funeſteaccident qui lui ayant ouvert la bouche auxſoûpirs la lui at fermée pendant deux jours a toute ſorte denourriture; cette affliction at eſté commune parmi les Seigneurs de nôtre Cour, &amp; parmi tous les peuples du Roiaume, &amp; particulierement de cette ville, où ce jeune Prince s'eſtoit gagné beaucoup de cueurs, &amp; ſe faiſoit admirer par tout ce qu'il avoit de recommendable. Mais pour ne point meſſer des rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonables ſujets de triſteſſe, dans une conjoncture où
<pb n="9" facs="tcp:119265:6"/>nous n'attendions que de la joye: je dirai ſeulement en paſſant que cette mort inopineſeuml; aiant alteré nôtre Cour, &amp; differé l'Audience que S. M. devoit donner a Monſieur le Prince de <hi>Ligne:</hi> le jour fut aſſigné malgré cette grande diſgrace au Lundy 17/27 de ce mois, qui at eſté le quatrieſme jour apres celui de ſon arrivë.</p>
            <p>Lappareil de l'entreë de ce Prince avoir eſté aſſes ſomptueux &amp; magnifique pour ne pas attendre au jour de ſon Audience quelque choſe de plus rare, &amp; de plus remarquable, pourtant ce jour a eſté accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pagné de tant d'eſclat par le changement d'une nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velle livreë &amp; par la richeſſe des habits, dont eſtoient veſtus les Seigneurs qui ont aſſiſtez a cette Ceremo<g ref="char:EOLhyphen"/>nie, que ces choſes meritent un recit particulier a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres avoit eſté des ſujets de nos admirations. Envi<g ref="char:EOLhyphen"/>ron les quattre heures apres midy S. M. envoya a ce Princeſon Caroſſe, dans lequel eſtoient Monſieur le Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te de <hi>Briſtol</hi> avec le Maiſtre des Ceremonies, pour l'accompagner a la Cour S.E. s'eſtant mis dans le Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſe du Roi, il fut ſuivi par les ſiens, &amp; par ceux des Seigneurs de ſa Cour &amp; outre ce des Caroſſes de plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs autres Seigneurs, le tout au nombre de deux cents; le Caroſſe oû eſtoit S. E. eſtoit devancê de ſes douze pages qui alloient apied, ils eſtoient veſtus d'une livreë beaucoup plus riche que celle de l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>treë, les habits eſtoient de velours rouge, les pour<g ref="char:EOLhyphen"/>points &amp; doubleures des manteaux d'un fort beau brocatel d'argent. Les manteaus eſtoient chargez de douze bandes de velours jaune ſur hauſſé châcune de deux galons d'or, &amp; le reſte des habit senrichis
<pb n="10" facs="tcp:119265:7"/>de galons &amp; de dentelles de même ſorte; l'abondance des rubants de diſſerentes couleurs, donnoit beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup d'aggreement a ces riches habits les plumes des chappeauz &amp; les autres aſſortiments de la livrée aiant eſté changés avec les habits. Il y avoit comme a ſon entrée vint quattre lacquais au coſté du Caroſſe veſtus de fin drap rouge les Caſaques &amp; habits Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>marrez &amp; aſſortis comme ceux des pages: &amp; les Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilshommes de ce Prince qui eſtoient dans les Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſes, veſtus avec toute la gentilleſſe poſſible conten<g ref="char:EOLhyphen"/>terent plainement la Curioſité de nôtre peuple, dont les feneſtres eſtoient remplies, &amp; la preſſe ſi grande dans les rues qua peine le chemin eſtoit il libre en pluſieurs endroits pour le paſſage des Caroſſes, car il eſt vrai que les plus anciens de nos citoiens avoü<g ref="char:EOLhyphen"/>ent, qu'ils n'ont jamais rien veu dans un pareil ſujet, qui leur ayt paru avec tant de beauté &amp; de pompe, ſoit pour la belle façon, &amp; enjolivement des Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſes, pour le grand nombre de valets dont elles eſtoient ſuivies, ſoit pour la richeſſe des habits dont eſtoient veſtus les Seigneurs qui ont accompagné S. E. Avec ce pretieux appareil on arriva au palais du Roi, S. E. s'eſtant arreté quelque tems dans une ſale voiſine de celle de l'Audience dans laquelle ce Prince Ambaſſadeur entra auſſi toſt que S. M. fut ſur ſon ſiege Royal &amp;, comme les Ceremonies qui s'obſervent en une pareille occaſion dans nôtre Cour. ſont ſcevës de tout le monde, &amp; que perſonne n'i<g ref="char:EOLhyphen"/>gnore avec combien de reſpets on ſapproche du thrône de nos Roys. Ce ſerat aſſes de dire l'ordre qui at eſté obſervé par ce Prince au regard de ceux
<pb n="11" facs="tcp:119265:7"/>de ſa ſuitte. Les pages qui entrerent les premiers ſe placerent en deus rangs au bas de la ſale: les Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilshommes de ſa ſuitte un peu plus haut, &amp; les Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneurs qui laccompagnoient terminoient ce bel or<g ref="char:EOLhyphen"/>dre juſques au degré du thrônee de ſa Majeſté, ou ce Prince ſe preſenta aiant paſſé au milieu de ſes gents ainſi diſpoſés: &amp; apres les reverences ordinaires il fit une harangue a ſa Majeſté qui dans ſon contenu &amp; dans ſa brieveté fut plutoſt le diſcours d'un Prince de ſa qualité, que d'un orateur eſtudié. La reſponſe de: S. M. fut auſſi en peu de parolles, mais ce qui eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>marquable c'eſt que S. M. louä lui meſme l'eſclat de ſa ſuitte, &amp; la beauté de ſa Compagnie: &amp; il dit a ce Prince en des termes fort obligeants: que le Roi Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholique ne pouvoit lui envoyer perſonne qui lui fuſt plus aggreable, &amp; qui ſacquitta de ſa Commiſſion avec plus de magnificence. Apres ces compliments, cet Ambaſſadeur lui preſenta tous les Seigneurs de ſa ſuitte; &amp; avant tous Monſieur le Marquis de Robais ſon filz qui eſt un Prince qui dans un jeune aage donne toutes les belles eſperances qu'on peut a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir pour une perſonne de ſa qualité. Tous ces Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneurs furent accueilli par S. M. comme des perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes qu'il avoit toutes connuës dans le tems que la re<g ref="char:EOLhyphen"/>bellion des tyrans de ſon Royaume, l'avoit reduit a chercher des pays eſtrangers pour ſa demeure &amp; ſa ſeuretê. Monſieur le Prince deſignes, &amp; Monſieur ſon filz eſtoient veſtus châcun d'un habit en brode<g ref="char:EOLhyphen"/>rie, dont le prix ne peut eſtre ſceu, car Il y at long tems qu'on n'en a veu de ſi riches. Les Seigneurs pareil<g ref="char:EOLhyphen"/>lement qui l'accompagnoient, n'avoient rien eſpar<g ref="char:EOLhyphen"/>gné
<pb n="12" facs="tcp:119265:8"/>dans la richeſſe de leurs habits, &amp; dans la propre<g ref="char:EOLhyphen"/>té de leur aſſortiments, en ſorte que tous les ſpecta<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs donnerent beaucoup d'approbation a toute la Magnificence de cette Trouppe. La ſale de l'Audi<g ref="char:EOLhyphen"/>ence eſtoit remplie (outres les Seigneurs de la Cour) des perſonnes de cette ville de l'un de l'autre ſexe les plus qualifiées, &amp; qui toutes ont avouëz que l'eſclat de la ſuitte de ce Prince, n'avoit rien de commun a<g ref="char:EOLhyphen"/>vec celui des Ambaſſadeurs de divers Royaumes qui ſe ſont fait veoir autreſois en cette Cour. Ce Prince Ambaſſadeur ſe retira dans ſa maiſon avecque le meſme ordre qu'il eſtoit venu, ſçavoir eſt dans le Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>roſſe de S. M. accompagné de Monſieur le Comte de <hi>Bristol,</hi> &amp; de Monſieur le Chevalier de Sckoterel Maiſtre des Ceremonies du Roi, &amp; ſuivi des Caroſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes ou eſtoient les Seigneurs de ſa Cour &amp; pluſieurs autres perſonnes de qualitez. Le monde ayant tou<g ref="char:EOLhyphen"/>jours eſté en foule dans les ruë ou il paſſa a ſon re<g ref="char:EOLhyphen"/>tour.</p>
            <p>Le lendemain de cette Ceremonies, eſt retour<g ref="char:EOLhyphen"/>né en cette ville Monſieur le Duc d'<hi>Yorck,</hi> qui en eſtoit abſent depuis quelques jours, eſtant allé a la rencontre de Madame ſa Princeſſe Royalle d'<hi>Oran<g ref="char:EOLhyphen"/>ges</hi> ſa ſeur, qui devoit venir ici la ſemaine paſſée, ſi la tempête continuelle dont la mer at eſté agitée no l'en euſt empeché; ce Duc avoit déja appris en ſon voyage la triſte nouvelle de la mort de Monſieur le Duc de <hi>Gloceſter</hi> fon frere, l'affliction qu'il en at euë at eſté ſi extreme qu'il na pas peu s'empecher d'en donner des marques tres ſenſibles a tous Ceux qui l'ont vu dans ce priteux eſtat: pource depuis ſon
<pb n="13" facs="tcp:119265:8"/>arrivée il ne s'eſt fait veoir qu'a peu de perſonnes crainte d'accoitre les juſtes reſſentiments que rous les Seigneurs de cette Cour. Ont pour la mort du Prince ſon frete Ce Ducaiant paſſé aupres de <hi>Grave<g ref="char:EOLhyphen"/>send</hi> au roms que Monſieur le Prince de <hi>Ligue</hi> y é<g ref="char:EOLhyphen"/>toit il s'arreſtat aupres du port de celieu la; &amp; il y ſut fut viſitté par S. E. &amp; par les Seigneurs de ſa ſuitte. Il les receut avec tant de civilité &amp; de careſſes que tous ſortirent d'aupres de lui avec des ſatisfactions extraordinaires &amp; particulierement S. E. a qui il don<g ref="char:EOLhyphen"/>na de fortes preuves de l'affection dont il l'avoit honnoré pendant ſon ſejour en <hi>Flandre.</hi>
            </p>
            <p>Nous n'avons rien dit des Seigneurs de la Cour de S. M, en cette rencontre: le dueil dont il ſe ſont tous veſtus pour la mort de Monſieur le Duc de <hi>Gloceſter</hi> aiant obſcuci to ut l'éclat avec lequel ils auroi e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t paru, ſi un ſujet ſi lugubre leur avoit permi de fairemontre de ce quiſe peut veoir de magnifique parmi eux ſur tout aus jours des aſſemblées publiques. Monſieur le Prince de <hi>Ligne</hi> &amp; tous les Seigneurs qui ſont avec lui ont voilé aujouidhui la beauté, &amp; la richeſſe de leurs habits par Ceux de dueil, dont ils ſe ſont veſtus; ainſi apres avoir honnoré nôtre Cour par une deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pence extraordinaire qu'ils ont faitte pour y paroitre. tous ces Seigneurs donnent encore des temoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnages publicqs de leur dueil &amp; des Marques de leur triſteſſe ſur le tom beau &amp; ſur les funerailles d'un Prince, frere de nôtre Monarque qui merite l'amour &amp; les reſpects de tous les peuples, &amp; tous les ſcep<g ref="char:EOLhyphen"/>tres de l'univers.</p>
            <p>Vous avez lecteur en peu de Mots ce qui merite<g ref="char:EOLhyphen"/>roit
<pb n="14" facs="tcp:119265:9"/>un recit bien ample, &amp; qui at eſté digne de la veuë des moins curieux, aggreé le en attendant que la ſuitte de l'heureux regne de nôtre Roi, nous fourniſſe quelque autres nouveautés qui meritent d'être ſceu<g ref="char:EOLhyphen"/>ës non ſeulement ou elles ſe voyent, mais encore où elles ſe peuvent publier.</p>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:119265:9"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
